[Liu_Yongfu.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Liu_Yongfu.jpg "fig:Liu_Yongfu.jpg")
**1895年台海登船臨檢事件**發生於1895年10月21日，[英國籍商船](../Page/英國.md "wikilink")「塞-{里}-斯輪」（Thales，《[臺灣通史](../Page/臺灣通史.md "wikilink")》譯作「爹利士」）於距離中國廈門港15海哩遠的[台灣海峽公海上](../Page/台灣海峽.md "wikilink")，遭[日本海軍艦隊扣押](../Page/日本海軍.md "wikilink")，而其扣押理由是為了搜捕追查台灣民主國總統[刘永福](../Page/刘永福.md "wikilink")。

該事件經英國駐日[公使](../Page/公使.md "wikilink")-{向}-日本[明治政府提出嚴重抗議後](../Page/明治.md "wikilink")，日本政府與軍方立即鄭重向英國致歉。由於日本計劃對英國採購大批軍用艦艇，英國也退讓與日本政府達成不追究賠償之和解。該事件是[英日同盟締結前的罕見英日衝突](../Page/英日同盟.md "wikilink")，也對日後同盟結成有若干影響。

## 背景

1894年爆發的中日[甲午戰爭](../Page/甲午戰爭.md "wikilink")，[清廷戰敗](../Page/清廷.md "wikilink")，簽下了《[馬關條約](../Page/馬關條約.md "wikilink")》，將[台灣割讓予](../Page/台灣.md "wikilink")[日本](../Page/日本.md "wikilink")。1895年夏初，日軍於[台灣北部的](../Page/台灣北部.md "wikilink")[澳底登陸](../Page/澳底.md "wikilink")，並與[台灣民主國軍隊與民兵](../Page/台灣民主國.md "wikilink")，展開名稱為[乙未戰爭的五個月之久戰事](../Page/乙未戰爭.md "wikilink")。此戰爭從1895年5月29日日軍登陸台灣後至同年11月戰爭結束，持續了5個多月，共造成台灣方面14000名兵勇戰死。戰役死亡164名日本軍，[瘴癘則死亡](../Page/瘴癘.md "wikilink")4700名兵士，包括[北白川宮能久親王與](../Page/北白川宮能久.md "wikilink")[山根信成少將](../Page/山根信成.md "wikilink")。

其中，在乙未戰爭領導對日戰事最力的[黑旗軍將領](../Page/黑旗軍.md "wikilink")[劉永福](../Page/劉永福.md "wikilink")，雖未接受台灣民主國總統之位，但於[台南指揮為數不多黑旗軍於](../Page/臺南市.md "wikilink")[東石與](../Page/東石鄉_\(臺灣\).md "wikilink")[布袋與日軍對戰](../Page/布袋鎮.md "wikilink")。1895年10月18日，[劉永福於](../Page/劉永福.md "wikilink")[布袋嘴與](../Page/布袋鎮.md "wikilink")[乃木希典軍隊交戰失利](../Page/乃木希典.md "wikilink")，在寫信求和被拒後，棄台南城離台。1895年10月20日，劉永福從位於台南市區總統行館（今[大天后宮](../Page/大天后宮.md "wikilink")）趕至[安平港](../Page/安平港.md "wikilink")，並連同20名隨從，委身匿於中國籍[戎克船船艙內](../Page/戎克船.md "wikilink")，隔日（10月21日）隨即改乘轉搭「塞-{里}-斯輪」內渡至[廈門](../Page/廈門.md "wikilink")。

同日台南士紳推舉英國牧師[巴克禮協助日軍和平進城](../Page/巴克禮.md "wikilink")。自此，台灣展開50年之久的[日治時期](../Page/台灣日治時期.md "wikilink")。

## 事件經過

10月20日，目的地為廈門的「塞-{里}-斯輪」搭載800名乘客順利從台南的安平港出發。船程約整日餘的行程，於10月21日，到達於距離廈門港15[海哩](../Page/海里.md "wikilink")（折合公制約28公里）遠的海面上。

在此[公海上](../Page/公海.md "wikilink")，塞里斯輪突然遭巡弋其間的[日本海軍](../Page/日本海軍.md "wikilink")[巡洋艦](../Page/巡洋舰.md "wikilink")「[八重山艦](../Page/八重山艦.md "wikilink")」及所屬艦隊喝令停船，並在武力扣押船隻後，以武裝人員強行登船臨檢。日軍搜索船上800名乘客後，欲帶走劉永福及其隨從七名，稱其為「叛亂嫌疑犯」。不過此舉遭塞里斯輪船長以「不合[國際公法](../Page/國際公法.md "wikilink")」所拒絕，兩造於公海上僵持竟日。

10月23日，輾轉獲知臨檢事件的英國駐日公使[薩道義經過安排會見](../Page/薩道義.md "wikilink")[日本首相](../Page/日本首相.md "wikilink")[伊藤博文](../Page/伊藤博文.md "wikilink")，並針對該事件向日本政府提出嚴重抗議後，陸續提出數點要求。第一、請首相知會八重山艦隊司令，立即停止船上搜捕事件，並在「收到英國指令之前，暫時擱置」逮捕計劃。第二、英國連同[法國](../Page/法國.md "wikilink")，強烈要求日本政府與軍方處分該事件負責人。第三、八重山艦立即放行「塞里斯輪」及其扣押的劉永福等人。第四、除賠償船主損失外，並要求八重山艦施放[禮炮向](../Page/禮炮.md "wikilink")「塞里斯輪上的[英國國旗](../Page/英國國旗.md "wikilink")」道歉。

## 外交交涉

經折衝了解後，日本政府與軍方承認過失。據《[日本外交文書](../Page/日本外交文書.md "wikilink")》第28卷記載，東京方面表示，臨檢事件誤解原因在於艦隊司令與臨檢執行官兵「不熟悉《[土匪搜索訓令](../Page/土匪搜索訓令.md "wikilink")》」。日方除了表示遺憾外，也聲明願意賠償船主延誤船期等之全部損失。同日，日本艦隊退讓，除了派遣兩名軍官隨同輪船進入廈門之外，不但准予輪船依預定航線駛入廈門港，也放行劉永福及其20名隨從。另一方面，英國與法國政府則放棄禮炮、追究事責與請求賠償的先前對日數點要求。

據亞奈斯特·撒透日記顯示，英國政府之所以放棄先前強硬究責及施放禮炮要求，在於日本海軍同年進行的龐大造艦計劃。該計劃預計建造15,000噸一級戰艦4艘，七千噸一級巡洋艦3艘，[吉野級](../Page/吉野級.md "wikilink")4,500噸二級巡洋艦4艘，總工程費達1億8千萬日幣。因為英國造船商對此與美國造船商激烈競標，深怕此事件影響得標。在此情形下，倫敦方面基於對商業利益的高度重視，隨即放低姿態，放棄對日軍的求償。

## 「阿婆仔弄港」的傳言

根據[李筱峰和郭弘斌在](../Page/李筱峰.md "wikilink")2005年分別發表文章：「鎮守在台南的劉永福，最後也是在日軍還未攻入台南之前，就逃跑了。他抱著心愛的小狗，化妝成老太婆躲在英輪潛回廈門。」\[1\]\[2\]。同時也有郭弘斌發表：「拋棄多年的袍澤弟兄，獨自化妝成老太婆，從港口逃出。這件事被台灣人譏笑稱為『阿婆弄港』（）」\[3\]。另江澤祥2009年有『阿婆諒港』用法\[4\]。

其他文獻則是有另外說法

  - 劉建仁著《台灣話的語源與理據》附記據說阿婆仔弄港是唐景崧\[5\]。台語 laŋʟ-kaŋ\`
    這個詞「是近年才產生、流行的語詞」\[6\]。
  - 除此在《新台灣新聞週刊》及其他的報導中，也有該語源的主角是唐景崧的說法。\[7\]\[8\]\[9\]
  - 曾逸昌所著作的《悲情島國四百年》認為劉永福是剃掉「最心愛鬍子」，打扮成工人混入煤炭堆來躲避日軍追查。\[10\]
  - 盧建榮主編的《入侵台灣-烽火家國四百年》認為劉永福賄賄賂船主以順利脫逃。\[11\]
  - 郭弘斌另篇文獻描述劉永福是「脫了官服換上民裝」及「潛逃時亦與其子負責打狗炮台的劉成良、部下陳樹南、柯王貴等人一起」\[12\]。
  - 1895年當時的《[台灣教會公報](../Page/台灣教會公報.md "wikilink")》有如此記載\[13\]：在九月初二（陽曆10月19日）晚間，劉欽差有計畫地逃到一艘火熏船（輪船），叫做Tia-lī-sū。到了隔天船開往[廈門](../Page/廈門.md "wikilink")，不過日本的軍艦有兩次追到，官兵也有詳細搜索劉欽差是否有在船內。
  - 1896年日方出版的《攻台戰紀》，描述成劉永福「易容」脫逃。\[14\]

## 參考文獻

### 腳註

### 其他參考資料

  - 古野直也著，謝森展譯，《總督府到總統府》，1995年，台北，創意力文化事業有限公司
  - 連橫，《台灣通史》
  - 日軍參謀總部著，許佩賢編纂翻譯，《攻台戰紀》，1996年，台北，遠流

[Category:1895年台灣](../Category/1895年台灣.md "wikilink")
[Category:台灣民主國](../Category/台灣民主國.md "wikilink")
[Category:台灣日治時期政治](../Category/台灣日治時期政治.md "wikilink")
[Category:厦门历史](../Category/厦门历史.md "wikilink")
[Category:台灣與英國關係](../Category/台灣與英國關係.md "wikilink")

1.  李筱峰，
2.
3.  [郭弘斌：奴隸現象](http://www.taiwanus.net/history/6/05.htm)
4.
5.  [台灣話的語源與理據（劉建仁著）：浪槓（laŋʟ-kaŋˋ）──逃跑(Posted on 2011/04/24 by
    劉建仁)](http://taiwanlanguage.wordpress.com/2011/04/24/%e6%b5%aa%e6%a7%93%ef%bc%88lan%ca%9f-kan%cb%8b%ef%bc%89%e2%94%80%e2%94%80%e9%80%83%e8%b7%91/)〈附記〉:1895年清廷戰敗，把台灣、澎湖割讓給日本。當時唐景崧任台灣巡撫，是台灣的最高首長，雖然清廷命他馬上離開台灣，但他與台灣士紳成立台灣民主國，並被眾人推舉為總統。日軍登台後，唐景崧不但無法號令軍兵抵抗日軍，新竹、彰化方面的駐軍也拒絕北上支援，台北岌岌可危。據說，他於六月四日深夜化裝成一個老婦人，潛逃到淡水，在洋人的幫助下登上德國的船，逃往厦門。當時的人就譏笑他說：“a（阿）-po´（婆）-･a（仔）laŋʟ（）-kaŋ\`（港）”。
6.  [台灣話的語源與理據（劉建仁著）：浪槓（laŋʟ-kaŋˋ）──逃跑(Posted on 2011/04/24 by
    劉建仁)](http://taiwanlanguage.wordpress.com/2011/04/24/%e6%b5%aa%e6%a7%93%ef%bc%88lan%ca%9f-kan%cb%8b%ef%bc%89%e2%94%80%e2%94%80%e9%80%83%e8%b7%91/)台語
    laŋʟ-kaŋ\`
    這個詞，在已出版的眾多台語相關字書、辭書裡面，只見於《台話大》（陳修，1991年）及《台閩》（董忠司，2001年），寫做“閬港”，可見laŋʟ-kaŋ\`
    是近年才產生、流行的語詞。日治時代的《台日大》（1931-32年）沒有收錄 laŋʟ-kaŋ\` 這個詞。
7.  [阿婆ㄚ浪港？
    馬預留後路？](http://www.newtaiwan.com.tw/bulletinview.jsp?bulletinid=76249)
     新台灣新聞週刊
8.  [台北之旅
    ～ 6　唐景崧的台灣民主國](http://www.youtube.com/watch?v=IWU9wTxmp3E)——539chen
    之 「唐總統」髮辮往上梳化妝成老太婆，從淡水乘德國籍輪船Art­hu號棄職落跑回清國大陸。( 因此產生一句台語諺語
    「阿婆弄港」或加上外來語「UP弄港」( UP是髮辮往上梳的意思 )。
9.  [「唐景崧」に関連した動画の一覧](http://video.weblio.jp/content/%E5%94%90%E6%99%AF%E5%B4%A7)Weblio
    辞書
10. 曾逸昌：《悲情島國四百年》，2006年，ISBN：978-957413908-8
11. 盧建榮：《入侵台灣-烽火家國四百年》，台北，城邦，1999年，ISBN：957708916X
12. 郭弘斌，[〈劉永福陣前棄軍潛逃，台南淪陷〉](http://www.taiwanus.net/history/4/5.htm)
13. [〈Tâi-lâm Kau-chiàn ê Siau-sit〉(台南交戰的消息)，《Tâi-ôan Kàu-hōe
    Kong-pò》(台灣教會公報)，128卷(期)，第144篇
    ，台灣教會公報社，1895年12月16日](http://210.240.194.97/memory/TGB/thak.asp?id=177&page=2)
14. 日軍參謀總部著，許佩賢編纂翻譯，《攻台戰紀》，1996年，台北，遠流